**赤磐市**（）是位於[岡山縣中南的](../Page/岡山縣.md "wikilink")[城市](../Page/城市.md "wikilink")，位於[岡山平原的東北部](../Page/岡山平原.md "wikilink")，轄區內大半地區為丘陵地，鄰[岡山市](../Page/岡山市.md "wikilink")，因此也是岡山市的[通勤城市](../Page/通勤城市.md "wikilink")。

## 歷史

### 年表

  - 1889年6月1日：實施[町村制](../Page/町村制.md "wikilink")，現在的轄區在當時分屬：
      - [赤坂郡](../Page/赤坂郡.md "wikilink")：鳥取上村、輕部村、笹岡村、周匝村、山方村、仁堀村、鳥取下村、鳥取中村、西山村、東高月村、布都美村、西高月村。
      - [磐梨郡](../Page/磐梨郡.md "wikilink")：可真村、豐田村、小野田村、佐伯北村。
  - 1900年4月1日：赤坂郡和磐梨郡合併為[赤磐郡](../Page/赤磐郡.md "wikilink")。
  - 1902年4月1日：東高月村、鳥取下村、鳥取中村[合併為高陽村](../Page/市町村合併.md "wikilink")。
  - 1926年10月1日：西高月村改名為高月村。
  - 1953年3月1日：
      - 高陽村、西山村和高月村的部分地區合併為[山陽町](../Page/山陽町_\(岡山縣\).md "wikilink")，高月村的其餘地區被併入[岡山市](../Page/岡山市.md "wikilink")。
      - 鳥取上村、輕部村、笹岡村合併為[赤坂町](../Page/赤坂町_\(岡山縣\).md "wikilink")。
  - 1953年12月15日：
    豐田村、小野田村、可真村和和氣郡熊山村的部分地區合併為[熊山町](../Page/熊山町.md "wikilink")，熊山村的其餘地區被併入[萬富町](../Page/萬富町.md "wikilink")（現已被併入岡山市）。
  - 1954年3月1日：周匝村、山方村、佐伯北村合併為[吉井町](../Page/吉井町_\(岡山縣\).md "wikilink")。
  - 1956年9月30日：
      - 仁堀村被併入吉井町。
      - 布都美村被廢除，轄區分別被併入吉井町、赤坂町和[御津郡](../Page/御津郡.md "wikilink")[御津町](../Page/御津町.md "wikilink")（現已被併入岡山市）。
  - 2005年3月7日：赤坂町、熊山町、山陽町、吉井町合併為**赤磐市**。

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1900年4月1日</p></th>
<th><p>1900年 - 1926年</p></th>
<th><p>1926年 - 1954年</p></th>
<th><p>1955年 - 1989年</p></th>
<th><p>1989年 - 現在</p></th>
<th><p>現在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><br />
西高月村<br />
<br />
</p></td>
<td><p>1926年10月1日<br />
高月村</p></td>
<td><p>1953年3月1日<br />
併入岡山市</p></td>
<td><p>2009年4月1日<br />
岡山市北區</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1953年3月1日<br />
山陽町</p></td>
<td><p>2005年3月7日<br />
赤磐市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>東高月村</p></td>
<td><p>1902年4月1日<br />
高陽村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>鳥取下村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>鳥取中村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>西山村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>鳥取上村</p></td>
<td><p>1953年3月1日<br />
赤坂町。</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>輕部村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>笹岡村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>布都美村</p></td>
<td><p>1956年9月30日<br />
併入赤坂町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1956年9月30日<br />
併入吉井町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>周匝村</p></td>
<td><p>1954年3月1日<br />
吉井町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>山方村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>佐伯北村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>仁堀村</p></td>
<td><p>1956年9月30日<br />
併入吉井町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>可真村</p></td>
<td><p><br />
1953年12月15日<br />
熊山町<br />
<br />
</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>豐田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>小野田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>熊山村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1953年12月15日<br />
併入萬富町</p></td>
<td><p>1955年2月1日<br />
瀨戶町</p></td>
<td><p>2007年1月22日<br />
併入岡山市</p></td>
<td><p>2009年4月1日<br />
岡山市東區</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 交通

### 鐵路

  - [西日本旅客鐵道](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")
      - [山陽本線](../Page/山陽本線.md "wikilink")：（←[和氣町](../Page/和氣町.md "wikilink")）
        - [熊山車站](../Page/熊山車站.md "wikilink") -
        （[岡山市](../Page/岡山市.md "wikilink")→）

過去曾有[同和礦業](../Page/同和礦業.md "wikilink")[片上鐵道通過](../Page/片上鐵道.md "wikilink")，但已於1991年停駛。

### 道路

  - 高速道路

<!-- end list -->

  - [山陽自動車道](../Page/山陽自動車道.md "wikilink")：[山陽交流道](../Page/山陽交流道.md "wikilink")
  - [美作岡山道路](../Page/美作岡山道路.md "wikilink")：[熊山交流道](../Page/熊山交流道.md "wikilink")

## 觀光資源

[Kumayama_remains.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kumayama_remains.JPG "fig:Kumayama_remains.JPG")
[Bizen_Kokubunji_Dilapidated_Temple_Ruins_01.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bizen_Kokubunji_Dilapidated_Temple_Ruins_01.JPG "fig:Bizen_Kokubunji_Dilapidated_Temple_Ruins_01.JPG")

  - 熊山遺跡
  - 兩宮山古墳
  - 龍天天文台公園
  - 備前國分寺遺跡

## 教育

  - 高等學校

<!-- end list -->

  - [岡山白陵中學校・高等學校](../Page/岡山白陵中學校・高等學校.md "wikilink")

## 本地出身之名人

  - [片山善博](../Page/片山善博.md "wikilink")：曾任[鳥取縣知事](../Page/鳥取縣知事.md "wikilink")、[總務大臣](../Page/總務大臣.md "wikilink")
  - [岡本圭司](../Page/岡本圭司.md "wikilink")：前[職業棒球選手](../Page/職業棒球.md "wikilink")
  - [直原玉青](../Page/直原玉青.md "wikilink")：[畫家](../Page/畫家.md "wikilink")、[僧侶](../Page/僧侶.md "wikilink")
  - [鼠先輩](../Page/鼠先輩.md "wikilink")：[藝人](../Page/藝人.md "wikilink")

## 参考

## 外部連結

  - [赤磐市觀光協會](http://www.akaiwa-kankou.jp/)

  - [赤磐商工会](https://web.archive.org/web/20070625150950/http://www.optic.or.jp/akaiwasci/)

  - [赤磐市消防本部](https://web.archive.org/web/20070928020655/http://www.city.akaiwa.lg.jp/shobo/)